
\medskip

Une entreprise fabrique des composants pour l'industrie automobile. Ces composants sont conçus sur trois chaînes de montage numérotées de 1 à 3.
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] La moitié des composants est conçue sur la chaîne \no 1 ;
\item[$\bullet~~$]  30\,\% des composants sont conçus sur la chaîne \no 2;
\item[$\bullet~~$]  les composants restant sont conçus sur la chaîne \no 3.
\end{itemize}

À l'issue du processus de fabrication, il apparaît que 1\,\% des pièces issues de la chaîne \no 1 présentent un défaut, de même que 0,5\,\% des pièces issues de la chaîne \no 2 et 4\,\% des pièces issues de la chaîne \no 3.

On prélève au hasard un de ces composants. On note :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] $C_1$ l'évènement \og le composant provient de la chaîne \no 1 \fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $C_2$ l'évènement \og le composant provient de la chaîne \no 2 \fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $C_3$ l'évènement \og le composant provient de la chaîne \no 3 \fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $D$ l'évènement \og le composant est défectueux\fg{} et $\overline{D}$ son évènement contraire.
\end{itemize}

\emph{Dans tout l'exercice, les calculs de probabilité seront donnés en valeur décimale exacte ou arrondie à $10^{-4}$ si nécessaire}.

\medskip

\textbf{PARTIE A}

\medskip

\begin{enumerate}
\item ~%Représenter cette situation par un arbre pondéré.

\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=2.5pt,treesep = 1cm,levelsep=2.5cm]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$C_1$~}\taput{0,5}}
{\TR{$D$}\taput{0,01}
\TR{$\overline{D}$}\tbput{0,99}
}
\pstree{\TR{$C_2$~}\tbput{0,3}}
{\TR{$D$}\taput{0,005}
\TR{$\overline{D}$}\tbput{0,995}
}
\pstree{\TR{$C_3$~}\tbput{0,2}}
{\TR{$D$}\taput{0,04}
\TR{$\overline{D}$}\tbput{0,96}
}
}

\end{center}
\item %Calculer la probabilité que le composant prélevé provienne de la chaîne \no 3 et soit défectueux.
On a $p\left(C_3 \cap D\right) = p\left(C_3 \right) \times p_{C_3}(D) = 0,2 \times 0,04 = 0,008$.
\item %Montrer que la probabilité de l'évènement $D$ est $P(D) = \np{0,0145}$.
De même $p\left(C_1 \cap D\right) = p\left(C_1 \right) \times p_{C_1}(D) = 0,5 \times 0,01 = 0,005$.

$p\left(C_2 \cap D\right) = p\left(C_2 \right) \times p_{C_2}(D) = 0,3 \times 0,005 = \np{0,0015}$.

D'après la loi des probabilités totales :

$p(D) = p\left(C_1 \cap D\right) + p\left(C_2 \cap D\right) + p\left(C_3 \cap D\right) = 0,005 + \np{0,0015} + 0,008 = \np{0,0145}$.
\item %Calculer la probabilité qu'un composant défectueux provienne de la chaîne \no 3.
On a $p_{D}\left(C_3\right) = \dfrac{p\left(D \cap C_3\right)}{p(D)} = \dfrac{0,008}{\np{0,0145}} \approx \np{0,55172}$, soit \np{0,5517} à $10^{-4}$ près.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{PARTIE B}

\medskip

%L'entreprise décide de conditionner les composants produits en constituant des lots de $n$ unités. On note $X$ la variable aléatoire qui, à chaque lot de $n$ unités, associe le nombre de composants défectueux de ce lot. 
%
%Compte tenu des modes de production et de conditionnement de l'entreprise, on peut considérer que $X$ suit la loi binomiale de paramètres $n$ et $p = \np{0,0145}$.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Dans cette question, les lots possèdent $20$ unités. On pose $n =20$.
	\begin{enumerate}
		\item %Calculer la probabilité pour qu'un lot possède exactement trois composants défectueux.
On a la loi binomiale $\mathcal{B}(20~; \:\np{0,0145})$, donc la probabilité qu'un lot possède exactement trois composants défectueux sur 20 est égale à  :

$\binom{20}{3} \np{0,0145}^3 \times (1 - \np{0,0145})^{17} \approx \np{0,00271}$, soit \np{0,0027} à $10^{-4}$ près.
		\item %Calculer la probabilité pour qu'un lot ne possède aucun composant défectueux.
La probabilité pour qu'un lot ne possède aucun composant défectueux est égale à $(1 - \np{0,0145})^{20} \approx \np{0,74667}$, soit \np{0,7467} à $10^{-4}$ près.	
	
%En déduire la probabilité qu'un lot possède au moins un composant défectueux.

Donc la probabilité qu'un lot possède au moins un composant défectueux est $ 1 -\np{0,74667}\approx \np{0,2533}$. 
	\end{enumerate}
\item  %Le directeur de l'entreprise souhaite que la probabilité de n'avoir aucun composant défectueux dans un lot de $n$ composants soit supérieure à $0,85$. 

%Il propose de former des lots de 11 composants au maximum. A-t-il raison ? Justifier la réponse
$X$ suivant la loi binomiale de paramètres $n$ et $p = \np{0,0145}$, on a :

$p(X =0 \geqslant 0,85 \iff (1 - \np{0,0145})^n \geqslant 0,85$ ou encore $\np{0,9855}^n\geqslant 0,85$, d'où par croissance de la fonction logarithme népérien :

$n \ln \np{0,9855} \geqslant \ln 0,85$ et enfin $n \leqslant \dfrac{\ln 0,85}{\ln \np{0,9855}}$ (car $\ln \np{0,9855} < 0$).

Or $\dfrac{\ln 0,85}{\ln \np{0,9855}} \approx 11,1$.

11 composants au maximum par lot conviennent : le directeur a raison.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{PARTIE C}

\medskip

%Les coûts de fabrication des composants de cette entreprise sont de $15$ euros s'ils proviennent de la chaîne de montage \no 1, 12 euros s'ils proviennent de la chaîne de montage \no 2 et 9 euros s'ils proviennent de la chaîne de montage \no 3.

%Calculer le coût moyen de fabrication d'un composant pour cette entreprise.
Le coût moyen de fabrication d'un composant pour cette entreprise est égal à :

\[0,5 \times 15 + 0,3 \times 12 + 0,2 \times 9 = 7,5 + 3,6 + 1,8 = 12,9\]

soit 12,90~\euro{} par composant.
\bigskip

